# Установка Jenkins
Для установки Jenkins необходимо загрузить и установить его на сервере. 

Для установки Jenkins на Ubuntu:

sudo apt update

sudo apt install default-jre

wget -q -O - https://pkg.jenkins.io/debian/jenkins.io.key | sudo apt-key add -
sudo sh -c 'echo deb http://pkg.jenkins.io/debian-stable binary/ > /etc/apt/sources.list.d/jenkins.list'

sudo apt update

sudo apt install jenkins

# Создание проекта на C++
Создаем проект Hello World, к нему пишем CMakeLists.txt.

# Написание Jenkinsfile
Jenkinsfile - это файл, который используется для определения сборочных процессов в Jenkins. В нем можно описать шаги сборки, тестирования, деплоя и другие действия, которые должны быть выполнены в рамках CI/CD процесса.

Создаем файл с именем Jenkinsfile в корне проекта.

Далее нужно описать этапы сборочного процесса в Jenkinsfile, например, сборка, тестирование, деплой и тд.

Загружаем наш проект в репозиторий GitLab.

# Создание телеграм бота
Для создания телеграм бота необходимо зарегистрироваться в Telegram, создать нового бота через BotFather и получить API ключ, который будет использоваться для взаимодействия с телеграм ботом.

# Создание телеграм канала
Для создания телеграм канала необходимо зайти в Telegram, нажать на меню создания нового чата и выбрать "Создать канал" и с помощью бота userbotinfo узнать ID телеграмм канала.

# Создание Python скрипта для отправки отчетов о сборке Jenkins через телеграмм бота в телеграмм канал
Для создания Python скрипта необходимо использовать API ключ телеграм бота и ID канала для отправки сообщений в телеграм канал, а также сохранять данные об изменениях в проекте в системную переменную в Jenkinsfile, для использования ее в Python скрипте.

# Запуск и настройка Jenkins
После этого можно будет запустить Jenkins и приступить к настройке.

Запуск Jenkins: java -jar jenkins.war

Получение доступа к веб-интерфейсу Jenkins: http://your_server_ip_or_domain:8080.

Пароль от пользователя находится по пути: 

/var/lib/jenkins/secrets/initialAdminPassword


Далее проводим настройку проекта и создаем Pipeline для автоматической сборки.

# Создание проекта Jenkins
В пункте Управление исходным кодом выбираем Git и указываем ссылку на репозиторий, далее указываем нужные триггеры и среды сборки в соответствующих разделах настроек.

# Создание и настройка Pipeline
Создаем Pipeline, в Build Triggers выбираем Push Events и Опрашивать SCM об изменениях, назначаем расписание. Далее в разделе Pipeline указываем Pipeline scrypt from SCM, указываем Git и вводим ссылку на наш репозиторий. Далее указываем опрашиваемую ветку и указываем в Script Path - Jenkinsfile.
